\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage[latin1]{inputenc} % LaTeX, comprends les accents !
\usepackage[T1]{fontenc} % Police contenant les caractères français
\usepackage{geometry} % Définir les marges
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}

%\pagestyle{fancyheaders}
\title{\textbf{Sécurité logicielle: Protection logicielle et Reverse Engineering}}
\author{Cours de sécurité: DUT S4}
\date{2013-2014}
\begin{document}
\maketitle

\section{Protection logicielle}
Téléchargez l'archive à l'adresse \url{http://www.labri.fr/perso/ramet/secu/tp3.zip}. 

\subsection{Exercice 1}
Un programmeur a décidé de protéger son application à l'aide d'une validation de type license. N'ayant pas suivi de cours de sécurité, il a décide de protéger son application lui-même. Son application est située dans le répertoire  \texttt{exo1}.
\begin{enumerate}
\item A l'aide de l'outil OllyDbg, retrouvez le numéro de license en consultant simplement le code assembleur de l'application
\item Que peut-on dire de ce type de vérification ?
\end{enumerate}

\subsection{Exercice 2}
Notre programmeur ne se décourage pas. Il a compris que laisser la clé de license en clair dans le code réduit la sécurité de son application. Il a donc décider de la protéger d'une autre manière. Son application est située dans le répertoire  \texttt{exo2}.
\begin{enumerate}
\item Modifiez l'application pour que son programme ne vérifie plus la clé de license
\begin{itemize}
\item L'instruction \texttt{nop}, qui n'effectue aucune opération, pourra vous aider
\end{itemize}
\item Comment feriez-vous pour retrouver la clé ?
\item Que penser de cette protection ? Comment l'améliorer ?
\end{enumerate}

\subsection{Exercice 3}
Ne voulant pas admettre ses tords, notre programmeur met à jour son application avec une protection plus subtile. Son application est située dans le répertoire  \texttt{exo3}.
\begin{enumerate}
\item Récupérez la clé de license
\begin{itemize}
\item Note: il va falloir débugger cette fois-ci
\end{itemize}
\item Quel principe de sécurité a-t-il mis en place ?
\item Que penser de cette protection ?
\end{enumerate}

\subsection{Exercice 4}
Notre programmeur a lu sur internet quelques conseils pour empêcher le piratage de son application. Ne s'avouant pas vaincu, il met en place une nouvelle protection. Son application est située dans le répertoire  \texttt{exo4}.
\begin{enumerate}
\item Cassez la protection
\item Comment aurait-il fallu intégrer à l'application l'astuce du programmeur pour qu'elle soit plus efficace ?
\end{enumerate}


\subsection{Exercice 5}
Encore un nouvel essai de notre vaillant programmeur: il a construit un \textit{packer} "maison" multi-layers polymorphique (cf. le cours). Ce packeur ajoute une routine de chiffrement qui comprend \textbf{16} layers et dont la taille est de \textbf{600} octets.
\begin{enumerate}
\item Cassez la protection
\item Comment feriez-vous pour automatiser la tâche ?
\end{enumerate}


\subsection{Exercice 6}
Dernier essai du programmeur chevronné. Toujours à l'aide de son \textit{packer} "maison", il génère cette fois-ci un décodeurde \textbf{410} layers pour une taille de décodeur totale de \textbf{60ko}.
\begin{enumerate}
\item Pourquoi la vérification de mot de passe est-elle si lente ?
\item Cassez la protection
\item Proposez une modification de la routine de vérification pour empêcher votre technique de fonctionner
\end{enumerate}

\end{document}